[風起了] 憂支那滲透 美英熱議支那既「銳實力」

西方民主制度近年遇上不少困境，除檢討自身缺陷，也有歸咎外國干預，例如美國大選涉嫌受俄羅斯影響，澳洲政壇近日颳起北京干預的爭議。美國學術界近期亦開始重新探究中俄的政治影響力，並創造新的專有名詞分析，最新例子是「銳實力」（sharp power）。「美國國家民主基金會」（NED）本月初以此為名發表報告，點名質疑中俄發揮影響力的目標是損害西方民主制度。最新一期《經濟學人》亦加入探討，並以中國為焦點。圍繞中俄以「銳實力」「滲透」西方的爭論，恐怕只是方興未艾。

「銳實力」「非軟非硬」 旨在操縱擴影響

NED由美國政府1983年成立，是旨在海外推動民主化的民間機構，其主要資金來自國會批准經國務院撥款，其在海外的角色多年來一直引起中俄等國輿論質疑。NED上月先有高層在《外交事務》網站撰文，初提「銳實力」概念，其後再在本月5日發表《銳實力：冒起中的專制影響力》（Sharp Power: Rising Authoritarian Influence）報告深入介紹和分析案例。報告認為自哈佛學者奈伊提出「軟實力」（soft power）概念後，外界逐漸誤以為只要不是軍事上的「硬實力」就屬「軟實力」，但報告點名指中俄在拓展影響力的舉措實際上「非軟非硬」，目標不是「爭取人心」，而是「分散注意力和操縱」，故須另創新詞「銳實力」來描述。

報告解釋，起名「銳實力」可突顯那些手段「穿刺、滲透或貫穿目標國家的政治和資訊環境」的特質 (香港 )。報告聲稱，這些專制政權在國內本已有系統地打壓政治多元和言論自由，如今則愈見試圖在國際上落實類似原則以確保自身利益；專制政權一邊對外來影響重重設限，一邊利用外國民主制度的漏洞佔便宜，對部分民主根基不深厚的國家威脅尤其巨大。 (香港 )

《經人》：中國非傳統敵人 更難應對

最新一期《經濟學人》亦借用「銳實力」一詞為主題，焦點更全數放在中國身上，質疑北京暗地試圖在他國形塑對自己有利的公眾輿論。文中例子包括，澳洲參議員鄧森（Sam Dastyari）涉嫌違規收取與中共有聯繫的華裔商人的資金，惹起澳洲政壇震盪，總理特恩布爾更順勢向國會提交反外國干預法的草案，多番強調要維護主權，最終鄧森被迫請辭。新西蘭和加拿大近期亦有類似爭議。 (呢班支那人 )

《經人》形容，這場爭取全球影響力的戰爭雖然沒有冷戰般危險，但更難應對，因為前蘇聯是西方名正言順的敵人，但中國卻是關係密切的貿易伙伴，自然有影響力。該刊促西方必須嚴守自身價值應對。

中國官方一直否認有試圖干預他國的行為。對於特恩布爾堅持要警惕中國干預國內政治的言論，外交部批評「無中生有」，重申中方一貫在相互尊重、互不干涉內政等原則上，發展同其他國家的關係。

即係國際爛仔手段，又唔再以一野打撚死佢既力量

經濟學人 : Sharp power 中國銳實力

當新興強權挑戰既存的強權時，往往伴隨著戰爭。這個情況被稱為「修昔底德陷阱(Thucydides trap)」，古希臘歷史學家修昔底德是第一個做出這樣形容的人，這隱然呈現了中國與西方國家，尤其是美國間的關係。同時，也出現了更多私底下的對抗。即使中國不追求征服外國領土，但許多人擔心中國追求的，是征服外國的心智。

澳洲是第一個對中國伎倆亮出紅旗的國家。12月5日時，澳洲指稱中國持續干預澳洲的政治、大學以及出版界，這讓澳洲政府為了防止「史無前例又日益複雜」的外國勢力影響國會議員，而打算提出新法案。本周，一位澳洲參議員在被指控收了中國的獻金、為中國利益說話後，宣布辭職。英國、加拿大、紐西蘭也開始提高警覺。12月10日時，德國控訴中國試圖培養政治人物跟官僚。而在12月13日時，美國國會舉行了一場聽證會，內容是中國逐漸提高的影響力。

這樣的行為有個名稱 — 「銳實力(sharp power)」，由總部在華盛頓的智庫，美國國家民主基金會所創造。「軟實力」，則是利用文化和價值觀的吸引力，提高國家的強度；銳實力有助於專制政權在國外壓制、操縱言論。

西方國家必須要回應中國的作為，但又不能僅僅放上拒馬。跟蘇聯不一樣的是，中國現在是世界經濟的一部分。而且在一個缺乏政治家的時代，西方國家必須要找到一個具有政治家風範的中間立場。這首先必須要先了解何謂銳實力，以及其如何運作。

影響影響者
Influencing the influencers

跟許多國家一樣，中國長期以來試圖用簽證、捐贈、投資與文化來追求利益。但其近來的行動，更加充滿恐嚇性、也更全面。銳實力有一連串相互關聯的組成：顛覆、霸凌與壓力，這些因素互相結合，讓自我審查更盛行。對中國來說，最終的獎勵是，還沒有出手的國家就先來磕頭，因為這些國家擔心失去資金，管道或影響力。

中國有監視僑民的歷史，但顛覆的行為已在蔓延。在澳洲、紐西蘭，中國被指控利用資金收買政治上的影響力，不管是利用政黨的捐獻，或是捐款給個別政治人物。這星期德國情報單位控訴，中國利用LinkedIn的商業網絡，假冒招聘者或智庫名義，誘騙政治人物和官員，提供免費旅遊。

霸凌也帶來了新的威脅。有時，中國公開發出這樣的訊息；就像諾貝爾和平獎頒給中國民運人士後，中國對挪威所作的經濟制裁。但越來越常見的是，研討會上不會再邀請批評中國的講者，或是學者避免研究中國認為敏感的議題；個別的案例看起來很微小，也很難證實官方力量的存在。但這樣的影響力可能會很嚴重。西方學者被迫公開反對自己過去的說法；外籍研究人員也許無法接觸中國的檔案，而外國的政策制定者可能會發現，中國的專家實在所知太少，很難幫助他們。

因為中國已融入經濟、政治跟文化生活內，西方世界很難抵抗這樣的壓力。西方國家的政府，也許重視貿易甚於在外交上得分。正如中國企業投資希臘的比雷埃夫斯港沒多久後，希臘就否決了歐盟譴責中國人權紀錄一事。中國經濟規模如此之大，企業根本不需要中國通知，就會跟著中國的步調走。一間澳洲出版商突然把一本書下架，那本書是在說對「北京影響力代理人」的恐懼。

該怎麼作?
What to do?

面對來自澳洲和德國的批評，中國則稱批評者不負責任、偏執。— 確實可能存在著歇斯底里反中的危險。但如果中國誠實一點，就會自己指出，他們對影響力的渴求，是任何一個變身為強權國都會做的事。

中國目前在國境外的風險，比過去高許多。自1978年起，大約有一千萬中國人移居海外。中國擔心，這些移民會選擇外國人的民主，並感染中國本身。另外，中國企業投資富裕國家內的資源、策略性的基礎建設、農田等。中國海軍的力量，也投射在遠離國境之處。中國政府擔心其海外的不良形象，會對自己造成傷害。而身為一個崛起的超級強權，中國也對重塑全球秩序有興趣 — 過去多半是由美國、西歐國家所制定的規則，也經常是這些國家用來合理化自己行為的準則。

為了確保中國和平崛起，西方世界應該要為中國的野心騰出一些空間，但這不代表著任何事都要開綠燈放行。各國的開放社會，忽略中國的銳實力，有其風險。

部分的防衛行為應該要實際些。反情報、法律及獨立的媒體，是反顛覆最好的保護。這三項都需要會說中文的人，能掌握中國國內的政商關係。中國共產黨壓迫言論自由、公開辯論及獨立思想，以鞏固控制。要削弱他們，僅僅是把那些銳實力的行為放到陽光下 — 以及羞辱磕頭者 — 是遠遠不夠的。

另一部分，則應該要原則化。發動對中國人獵巫，是不對的；這也會讓西方國家支持法治的說法顯得空洞。比如說，一些美國政治人物要求，對中國的學者、非政府組織人士在簽證議題上以牙還牙「互惠」，這是自損的作法。但忽視中國的操縱行為，希望中國未來會跟友善，只會吃到中國下一記快拳。西方國家必須要堅守原則，如果可能的話各國必須聯手，在必要時也需要分頭行事。西方國家避免掉入修昔底德陷阱的第一步，就是利用價值觀來削弱中國的銳實力。

economist 都寫得幾溫和同幾比面下

西方左膠唔醒覺，等比中国統治全球。

咁點釋 sharp power 呢個詞?

覺唔覺已經冇野阻止到中國堀起？

好多傻仔睇小中共

feel到全世界都開始警惕緊

d鬼佬係呢方面真係on9
成日整d新字出黎，實際係廢話
乜撚野soft power hard power
之前大學take左個course就係讀呢d咁嘅on9野
完全係吹水

香港咪又係一樣
果班共狗傀儡又係講到民主制度有幾差
成日吹奏支那專制發展經濟一日千里
加埋一班愚民信到十足十
最後香港僅餘嘅民主咪敗於賣港賊手上

利用香港既民主自由去破壞 民主自由

就等於有人利用連登既自由散佈親共等反民主反自由既思想

btw其實呢啲手段唔係咩新鮮嘢
全球各地嘅共產黨幾乎都係行同一套政策
論政治宣傳冇人夠佢哋賤
而今時今日民主制度嘅弱點就係太有道德
包容有人以民主制度破壞民主

《經人》形容，這場爭取全球影響力的戰爭雖然沒有冷戰般危險，但更難應對，因為前蘇聯是西方名正言順的敵人，但中國卻是關係密切的貿易伙伴，自然有影響力。

屌、講到尾又想賺支那人錢
又唔想反面囉

威權帝國 vs 民主共和

所以咪話佢寫得幾比面

但係已經有針對性講中國對西方民主自由既影響
特別將中俄聯繫埋一齊，更加容易令人聯想起啲野

唔使聯想, 開始已成事實

i mean輿論上更容易引起討論同警戒呀
俄羅斯作為前蘇聯繼承者，連埋一齊係比較易入手帶風向

睇黎出黎既效果比想像中好